\documentclass{scrreprt}

\usepackage{aligned-overset}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{physics}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titling}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{pgfplots}

\definecolor{light-gray}{gray}{.9}

\pgfplotsset{compat = newest}
\usepgfplotslibrary{patchplots}

\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\author{Karsten Lehmann}
\date{SoSe 2021}
\title{Übung 10 Analysis - Weiterführende Konzepte}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\thetitle}
\rhead{\theauthor}
\lfoot{\thedate}
\rfoot{Seite \thepage}

\newcommand\skalprod[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\newcommand\nnorm[1]{\left\lvert\left\lvert\left\lvert #1 \right\rvert\right\rvert\right\rvert}

\begin{document}

\paragraph{Aufgabe 1} Gegeben seien ein nichtleerer vollständiger metrischer
Raum $(M, d)$ und eine kontrahierende Abbildung
$\varphi \colon M \to M$ mit der Lipschtizkonstanten $q \in (0, 1)$.
Nach dem Banachschen Fixpunktsatz besitzt $\varphi$ genau einen Fixpunkt
$x^* \in M$ und für jedes $x_0 \in M$ konvergiert die Folge $\qty(x_n)$
mit $x_{n + 1} = \varphi\qty(x_n)$ gegen $x^*$.
Beweises Sie die folgenden Abschätzungen:
\begin{enumerate}[a)]
\item Für alle $x \in M$ gilt: $d(\varphi(x), x*) \leq \frac{q}{1 - q}d(\varphi(x), x)$
  \label{sec:1_a}
  \subparagraph{Lösung:} Für alle $x \in M$ gilt
  \begin{flalign*}
    d \qty(\varphi(x), x^*) &= d \qty(\varphi(x), \varphi(x^*)) & \\
    &\leq q \cdot d(x, x*) \\
    \overset{\makebox[20pt]{\small Dreiecksungleichung}}&\leq q \cdot d(x, \varphi(x)) + q \cdot d(\varphi(x), x^*) & {\Big |} -  q \cdot d(\varphi(x), x^*) \\
    \Rightarrow \quad (1 - q) \cdot d(\varphi(x), x^*) &\leq q \cdot d(x, \varphi(x)) \\
    d(\varphi(x), x^*) &\leq \frac{q}{1 - q} \cdot d(x, \varphi(x)) \\
    d(\varphi(x), x^*) \overset{\makebox[30pt]{\small Symmetrie}}&\leq \frac{q}{1 - q} \cdot d(\varphi(x), x) \\
  \end{flalign*}

\item Für jeden Startwert $x_0 \in M$ und $n \in \mathbb{N}$ gilt die
  \textit{a posteriori Abschätzung}
  \[
    d\qty(x_n, x^*) \leq \frac{q}{1 - q} d\qty(x_n, x_{n - 1})
  \]
  \label{sec:1_b}
  \subparagraph{Lösung:} Für $x = x_{n - 1}$ folgt aus \hyperref[sec:1_a]{a)}
  \begin{flalign*}
    d\qty(\varphi\qty(x_{n - 1}), x^*) \overset{\makebox[60pt]{\tiny Definition von $x_n$}}&= d\qty(x_n, x^*) & \\
    &\leq \frac{q}{1 - q} d\qty(x_{n - 1}, \varphi\qty(x_{n - 1})) \\
    &= \frac{q}{1 - q} d\qty(x_{n - 1}, x_n)
  \end{flalign*}

\newpage
\item Für jeden Startwert $x_0 \in M$ und $n \in \mathbb{N}$ gilt die
  \textit{a priori Abschätzung}
  \[
    d\qty(x_n, x^*) \leq \frac{q^n}{1 - q} d\qty(x_1, x_0)
  \]

  \subparagraph{Lösung:} Sei
  $P \coloneqq \qty{n \in \mathbb{N} \middle| d\qty(x_n, x^*) \leq \frac{q^n}{1 - q} d\qty(x_1, x_0)}$.

  Für $n = 1$ gilt nach \hyperref[sec:1_b]{b)}
  \begin{flalign*}
    d\qty(\varphi\qty(x_0), x^*) &= d(x_1, x^*) & \\
    &\leq \frac{q}{1 - q} d\qty(x_1, x_0) = \frac{q}{1 - q} d\qty(\varphi\qty(x_0), x_0) \\
    \Rightarrow n = 1 &\in P
  \end{flalign*}
  Sei $n \in P$. Für $n + 1$ folgt
  \begin{flalign*}
    d\qty(x_{n + 1}, x^*) &= d(\varphi\qty(x_n), \varphi\qty(x^*)) & \\
    &\leq q \cdot d \qty(x_n, x^*) \\
    \overset{n \in P}&\leq q \cdot \frac{q^n}{1 - q} d\qty(x_1, x_0) = \frac{q^{n + 1}}{1 - q} d\qty(x_1, x_0) \\
    \Rightarrow n + 1 &\in P \Rightarrow P \text{ ist induktiv, d.h. Formel gilt für alle } n \in \mathbb{N}
  \end{flalign*}
\end{enumerate}
\end{document}