\documentclass{scrreprt}

\usepackage{aligned-overset}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{physics}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titling}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{pgfplots}

\pgfplotsset{compat = newest}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\author{Karsten Lehmann\\Mat. Nr 4935758}
\date{WiSe 2021/2022}
\title{Hausaufgaben Blatt 02\\Lineare Algebra - Grundlegende Konzepte}

\setlength{\headheight}{26pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\thetitle}
\rhead{\theauthor}
\lfoot{\thedate}
\rfoot{Seite \thepage}

\begin{document}
\paragraph{Aufgabe 8} Seien $M, N, L$ Mengen und
$f \colon M \to N, g \colon N \to L$ Abbildungen.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Angenommen $g \circ f$ ist injektiv
  \begin{enumerate}[label={(a\arabic*)}]
  \item Zeigen Sie, dass $f$ injektiv ist

    \subparagraph{Lsg.} Angenommen $f$ wäre nicht injektiv,
    dann existieren $m_1 \ne m_2 \in M$ mit $f\qty(m_1) = f\qty(m_2) = n \in N$.
    Somit ist
    $(g \circ f)\qty(m_1) = g\qty\big(f(m_1)) = g(n) = g\qty(f(m_2))
    = (g \circ f)(m_2)$.

    Ein Widerspruch zu $g \circ f$ ist injektiv $\Rightarrow f$ muss auch injektiv sein.
  \item Zeigen Sie, dass $g$ injektiv ist, wenn $f$ surjektiv ist.

    \subparagraph{Lsg.} Angenommen $g$ wäre nicht injektiv,
    dann existieren $n_1 \ne n_2 \in N$ mit $g\qty(n_1) = g\qty(n_2) = l \in L$.
    Da $f$ surjektiv ist, existieren $m_1, m_2 \in M$ mit $f\qty(m_1) = n_1$
    und $f\qty(m_2) = n_2$.

    Somit ist
    $(g \circ f)(m_1) = g(f(m_1)) = g(n_1) = l = g(n_2) = g(f(m_2))$.

    Ein Widerspruch zu $g \circ f$ ist injektiv $\Rightarrow g$ muss auch injektiv sein.

  \item Geben Sie ein Beispiel an, in dem $g$ nicht injektiv ist.

    \subparagraph{Lsg.} Seien $f \colon \mathbb{N} \to \mathbb{Z}, n \mapsto n$
    und $g \colon \mathbb{Z} \to \mathbb{N}, z \mapsto \abs{z}$.

    Dann ist $(g \circ f)(n) = \abs{n} = n$, da $n > 0$ für alle $n \in \mathbb{N}$.
    Somit ist $g \circ f$ injektiv, denn für $n_1 \ne n_2 \in \mathbb{N}$ gilt
    $(g \circ f)(n_1) = n_1 \ne n_2 = (g \circ f)(n_2)$.

    Allerdings ist $g$ nicht injektiv, denn für $-1, 1 \in \mathbb{Z}$ gilt
    $g(-1) = g(1) = 1$.
  \end{enumerate}

\setcounter{enumi}{2}
\item Geben Sie ein Beispiel an, in dem $g \circ f$ eine Bijektion ist, aber
  weder $f$ noch $g$ bijektiv ist.

  \subparagraph{Lsg.} Seien $f \colon \mathbb{N}_{> 0} \to \mathbb{N}_{> 0},
  n \mapsto n + 1$ und $g \colon \mathbb{N}_{n \geq 0} \to \mathbb{N}_{\geq 0},
  n \mapsto \abs{n - 1}$.

  Dann ist $(g \circ f)(n) = g(f(n)) = g(n + 1) = (n + 1) - 1 = n$ eine
  Bijektion.
  Allerdings ist $f$ selbst nicht surjektiv, da für $1 \in \mathbb{N}_{> 0}$ kein
  $n \in \mathbb{N}$ existiert mit $f(n) = 1$.

  Weiterhin ist $g$ nicht injektiv, denn für $0, 2 \in \mathbb{N}_{\geq 0}$
  gilt $g(0) = 1 = g(2)$.
\end{enumerate}

\end{document}