\documentclass{article}
\usepackage{aligned-overset}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{physics}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titling}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xfrac}

\author{Karsten Lehmann}
\date{WiSe 2020}
\title{Hausaufgabe 09 Analysis - Grundlegende Konzepte}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\thetitle}
\rhead{\theauthor}
\lfoot{\thedate}
\rfoot{Seite \thepage}

\begin{document}
\section*{Hausaufgabe 1}

Ermitteln Sie die folgenden Grenzwerte:

\begin{enumerate}[a)]
\item
  \begin{align*}
    a_n &\coloneqq \left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right)^{2n + 1} \\
        &= \left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right) \cdot \left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right)^{2n} \\  
        &= \left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right) \cdot \left(\left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right)^n\right)^2 \\
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \lim_{n\to\infty} \left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right) \cdot \left(\left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right)^n\right)^2
    &= \lim_{n\to\infty}\left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right) \cdot \left(\lim_{n\to\infty}\left( 1 + \frac{1}{n + 2} \right)^n\right)^2 \\
    &= 1 \cdot e^2 \\
    &= e^2 
  \end{align*}
\item
  \begin{align*}
    a_n &\coloneqq \frac{(n^2 - 1)^{n + 1} \cdot n^{2n+1}}{(n+1)^{2n+3} \cdot (n^2 - n)^n} \\
        &= \frac{(n^3 - n) \cdot (n^2 - 1)^n \cdot n^{2n}}{(n+1)^3 \cdot (n+1)^{2n} \cdot (n^2 - n)^n} \\
        &= \frac{n^3 - n}{(n+1)^3} \cdot \frac{(n^2-1)^n}{(n^2-n)^n} \cdot \frac{n^{2n}}{(n+1)^{2n}}
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \lim_{n\to\infty} \frac{n^3 - n}{(n+1)^3} &= \lim_{n\to\infty} \frac{1 - \sfrac{1}{n^2}}{1 + \sfrac{3}{n} + \sfrac{3}{n^2} + \sfrac{1}{n^2}} \\
    &= 1
  \end{align*}
  \begin{align*}
      \lim_{n\to\infty} \frac{n^{2n}}{(n+1)^{2n}}
      &= \left(\lim_{n\to\infty} \left(\frac{n}{(n+1)}\right)^n\right)^2 \\
      &= \left(\lim_{n\to\infty} \left(\frac{1}{(1+\sfrac{1}{n})}\right)^n\right)^2 \\
      &= \left(\frac{\lim_{n\to\infty} 1^n}{\lim_{n\to\infty} (1+\sfrac{1}{n})^n}\right)^2 \\
      &= \frac{1}{e^2}
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \lim_{n\to\infty} \frac{(n^2-1)^n}{(n^2-n)^n}
    &= \lim_{n\to\infty} \left(\frac{1 -\sfrac{1}{n^2}}{1 - \sfrac{1}{n}}\right)^n \\
    &= \frac{
       \lim_{n\to\infty} \left( 1 - \sfrac{1}{n} \right)^n
       \cdot
       \lim_{n\to\infty} \left( 1 + \sfrac{1}{n} \right)^n
      }{
       \lim_{n\to\infty} \left( 1 - \sfrac{1}{n} \right)^n
      } \\
    &= \frac{\sfrac{1}{e} \cdot e}{\sfrac{1}{e}} \\
    &= e
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \lim_{n\to\infty} \frac{n^3 - n}{(n+1)^3} \cdot \frac{(n^2-1)^n}{(n^2-n)^n} \cdot \frac{n^{2n}}{(n+1)^{2n}}
    &= \lim_{n\to\infty} \frac{n^3 - n}{(n+1)^3} \cdot \lim_{n\to\infty} \frac{(n^2-1)^n}{(n^2-n)^n} \cdot \lim_{n\to\infty} \frac{n^{2n}}{(n+1)^{2n}} \\\
    &= 1 \cdot e \cdot \frac{1}{e^2} \\
    &= \frac{1}{e}
  \end{align*}

\end{enumerate}

\section*{Hausaufgabe 2}

Zeigen Sie, dass die Reihe $\overset{\infty}{\underset{k=1}\sum} \frac{k^2+k+1}{(k+1)!}$ absolut konvergiert und berechnen
Sie ihren Wert.

Nach Quotientenkriterium:

\begin{align*}
  \frac{ \frac{(k+1)^2 + (k+1) + 1}{(k+2)!} }{ \frac{k^2 + k + 1}{(k+1)!} }
  &= \frac{ ((k+1)^2 + (k+1) + 1)(k+1)! }{ (k^2 + k + 1) (k+2)! }\\
  &= \frac{ (k^2 + 2k + 1 + k + 2)(k+1)! }{ (k^2 + k + 1) (k+2) (k+1)! }\\
  &= \frac{ (k^2 + 2k + 1 + k + 2) }{ (k^2 + k + 1) (k+2) }\\
  &= \frac{ (k^2 + 3k + 3) }{ (k^3 + 2k^2 + k^2 + 2k + k + 2) }\\
  &= \frac{ (k^2 + 3k + 3) }{ (k^3 + 3k^2 + 3k + 2) }\\
\end{align*}

\begin{align*}
  \lim_{k \to \infty} \abs{\frac{ (k^2 + 3k + 3) }{ (k^3 + 3k^2 + 3k + 2) }}
  &= \lim_{k \to \infty} \abs{\frac{ \sfrac{1}{k} + \sfrac{3}{k^2} + \sfrac{3}{k^3} }{ (1 + \sfrac{3}{k} + \sfrac{3}{k^2} + \sfrac{2}{k^3}) }} \\
  &< 1 
\end{align*}

Somit folgt die absolute Konvergenz nach dem Quotientenkriterium.

\section*{Hausaufgabe 3}

\begin{enumerate}[a)]
\item
  \begin{align*}
    z_n &= n - \frac{in^2}{1 + in} \\
        &= n - \frac{in^2}{1 + in} \cdot \frac{1 - in}{1 - in} \\
        &= n - \frac{n^3 + in^2}{n^2 + 1} \\
        &= n - \frac{n}{1 + \sfrac{1}{n^2}} - i \cdot \frac{1}{1 + \sfrac{1}{n^2}}  \\
        &= \frac{n + \sfrac{1}{n}}{1 + \sfrac{1}{n^2}} - \frac{n}{1 + \sfrac{1}{n^2}} -i \cdot \frac{1}{1 + \sfrac{1}{n^2}} \\
        &= \frac{\sfrac{1}{n}}{1 + \sfrac{1}{n^2}} - i \cdot \frac{1}{1 + \sfrac{1}{n^2}}
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \lim_{n\to\infty} z_n &= \frac{\lim_{n\to\infty} \frac{1}{n}}{\lim_{n\to\infty} 1 + \frac{1}{n^2}} - i \cdot  \lim_{n\to\infty} \frac{1}{1 + \sfrac{1}{n^2}} \\
                          &= 0  - i \cdot 1 \\
                          &= - i
  \end{align*}
\item
  \begin{align*}
    z_n &= \left( \frac{1 - i}{1 + 2i}\right)^n \\
        &= \left( \frac{1 - i}{1 + 2i} \cdot \frac{1 - 2i}{1 - 2i} \right)^n \\
        &= \left( \frac{-1 - 3i}{5}\right)^n \\
        &= \left( -\frac{1}{5} - \frac{3}{5}i\right)^n \\
  \end{align*}
  $\underset{n\to\infty}\lim z_n = 0$, da $\abs{-\frac{1}{5} - \frac{3}{5}i} = \frac{\sqrt{10}}{5} < 1$.
\end{enumerate}

\end{document}