\documentclass{scrreprt}

\usepackage{aligned-overset}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{physics}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titling}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{pgfplots}

\pgfplotsset{compat = newest}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\author{Karsten Lehmann}
\date{WiSe 2021/2022}
\title{Übungsblatt 01\\Analysis - Grundlegende Konzepte}

\setlength{\headheight}{26pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\thetitle}
\rhead{\theauthor}
\lfoot{\thedate}
\rfoot{Seite \thepage}

\begin{document}

\paragraph{1. Welche der folgenden Aussagen uber Element- und Teilmengenbeziehungen sind wahr?}

\begin{enumerate}[a)]
\item $a \in \qty{a, b}$

  \subparagraph{Lsg.} Diese Aussage ist wahr, das Element $a$ ist in der Menge
  mit den Elementen $a$ und $b$ enthalten.

\item $\qty{b, a, \emptyset} \subset \qty{a, b}$

  \subparagraph{Lsg.} Man sagt, dass eine Menge $N$ eine Teilmenge von der Menge
  $M$ ist, falls für jedes $n$ in $N$ gilt: $n \in M$.
  Die Leere Menge ($\emptyset$) ist zwar eine Teilmenge von $\qty{a, b}$ -
  allerdings kein Element aus $\qty{a, b}$.
  Somit ist diese Aussage falsch.

\item $\emptyset \in \emptyset$

  \subparagraph{Lsg.} Diese Aussage ist falsch.
  Die leere Menge ist zwar eine Teilmenge der leeren Menge, allerdings kein
  Element der leeren Menge.

\item $\emptyset \in \qty{a, b}$

  \subparagraph{Lsg.} Diese Aussage ist falsch.
  Die leere Menge ist zwar eine Teilmenge der Menge $\qty{a, b}$, allerdings kein
  Element der Menge $\qty{a, b}$.

\item $\emptyset \subset \qty{b} \in \qty\big{\qty{a}, \qty{b}}$

  \subparagraph{Lsg.} Diese Aussage ist wahr.
  Die leere Menge ist Teilmenge jeder anderen Menge und die Menge mit dem
  Element $b$ ist auch in $\qty\big{\qty{a}, \qty{b}}$ enthalten.

\item $\qty{a} \subset \qty\big{\qty{a}, \emptyset}$

  \subparagraph{Lsg.} Diese Aussage ist falsch, da das Element $a$ nicht in
  der Menge $\qty\big{\qty{a}, \emptyset}$ enthalten ist.
\end{enumerate}

\newpage
\paragraph{2. Klären Sie die Definition der Mengenoperationen $\cup$, $\cap$ und $\setminus$.
  Seien $A \coloneqq \qty{1, 2, 3, 4, 5}$ und $B \coloneqq \qty{2, 4, 6}$.
  Geben Sie die folgenden Mengen explizit an:}

\begin{enumerate}[a)]
\item $\qty(A \cup B) \setminus (A \cap B)$

  \subparagraph{Lsg.}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node at (-0.2, 1.2) (label_a) {$A$};
      \node at (3.7, 1.2) (label_b) {$B$};
      \node at (1.75, -1.5) (label_ab) {$A \cap B$};
      \node[circle, draw, minimum size=2cm] at (1, 0) (set_a) {};
      \node[circle, draw, minimum size=2cm] at (2.5, 0) (set_b) {};
      \draw[->] (label_a) -- (set_a.center);
      \draw[->] (label_b) -- (set_b.center);
      \begin{scope}
        \clip (1, 0) circle (1cm) (2.5, 0) circle (1cm);
        \fill[even odd rule, pattern color=red, pattern=north west lines] (2.5, 0) circle (1cm) (1, 0) circle (1cm);
        \fill[even odd rule, pattern color=red, pattern=north west lines] (1, 0) circle (1cm) (2.5, 0) circle (1cm);
      \end{scope}
      \draw[->] (label_ab) -- (1.75, 0);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{flalign*}
    \qty(A \cup B) &= \qty{1, 2, 3, 4, 5, 6} & \\
    \qty(A \cap B) &= \qty{2, 4} \\
    \qty(A \cup B) \setminus \qty(A \cap B) &= \qty{1, 3, 5, 6}
  \end{flalign*}

\item $B \setminus \qty\big(A \setminus \qty(A \cap B))$
  \subparagraph{Lsg.} $A \setminus \qty(A \cap B) = A \setminus B$

  $B \setminus \qty\big(A \setminus \qty(A \cap B)) = B = \qty{2, 4, 6}$

\item $\qty(A \setminus B) \cup \qty(B \setminus A)$

  \subparagraph{Lsg.}
  \begin{flalign*}
    A \setminus B &= \qty{1, 3, 5} & \\
    B \setminus A &= \qty{6} \\
    \qty(A \setminus B) \cup \qty(B \setminus A) &= \qty{1, 3, 5, 6}
  \end{flalign*}

\item $\qty\big(A \setminus \qty(A \cap B)) \cap B$

  \subparagraph{Lsg.}
  \begin{flalign*}
    A \setminus \qty(A \cap B) &= \qty{1, 3, 5} & \\
    B \cap \qty{1, 3, 5} &= \emptyset
  \end{flalign*}
\end{enumerate}

\newpage
\paragraph{3. Geben Sie die Wahrheitstafeln der folgenden logischen Ausdrucke
  an, dabei seien $p$ und $q$ logische Aussagen.}

\begin{center}
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}[a)]
    \item $p \Rightarrow q$
    \item $\neg p \lor q$
    \item $\neg (p \Rightarrow q)$
    \item $p \land \neq q$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{center}

\subparagraph{Lsg.}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c | c | c | c | c | c}
    $p$ & $q$ & $p \Rightarrow q$ & $\neg p \lor q$ & $\neg (p \Rightarrow q)$ & $p \land \neg q$ \\
    \hline
    falsch & falsch & wahr & wahr & falsch & falsch  \\
    falsch & wahr & wahr & wahr & falsch & falsch \\
    wahr & falsch & falsch & falsch & wahr & wahr \\
    wahr & wahr & wahr & wahr & falsch & falsch
  \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{4.}
\begin{enumerate}[a)]
\item Sei $A$ eine Menge und $P(x)$ eine Aussagenform in $x$, d. h. eine
  logische Aussage, die für konkretes $x$ entweder wahr oder falsch ist.
  Klären sie die Bedeutung der Ausdrücke
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $\forall x \in A \colon P(x)$

    \subparagraph{Lsg.} Für jedes Element in $A$ ist die Aussage $P$ wahr.

  \item $\exists x \in A \colon P(x)$

    \subparagraph{Lsg.} Es existiert mindestens ein Element in $A$ für welches
    die Aussage $P$ wahr ist.
  \end{enumerate}
  Drücken Sie die Aussagen
  \begin{enumerate}[(i)]
  \setcounter{enumii}{2}
  \item $\neg \qty(\forall x \in A \colon P(x))$

    \subparagraph{Lsg.} $\exists x \in A \colon \neg P(x)$

  \item $\neg \qty(\exists x \in A \colon P(x))$

    \subparagraph{Lsg.} $\forall x \in A \colon \neg P(x)$
  \end{enumerate}
  ohne führendes Negationszeichen aus.

\newpage
\item Interpretieren Sie nun $A$ als Menge der Teilnehmer dieses Kurses und
  nutzen Sie
  \begin{align*}
    P_1(x) &= \text{``$x$ versteht den Stoff aus der Vorlesung.''} \\
    P_2(x) &= \text{``$x$ bearbeitet die Hausaufgaben eigenständig.''}
  \end{align*}
  Negieren Sie die Aussage
  \[
    \forall x \in A \colon P_1(x) \Rightarrow P_2(x)
  \]

  \subparagraph{Lsg.} Die Aussage gibt an, dass mindestens jeder Schüler aus dem
  Kurs, der den Stoff der Vorlesung versteht auch die Hausaufgaben eigenständig
  bearbeitet.

  Die Negation der Aussage ist, dass mindestens ein Schüler an dem Kurs
  teilnimmt, der zwar den Stoff aus der Vorlesung versteht, die Hausaufgaben
  allerdings nicht eigenständig bearbeitet.
  \[
    \exists x \in A \colon P_1(x) \land \neg P_2(x)
  \]
\end{enumerate}

\end{document}