\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{genealogytree}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{light-gray}{gray}{.9}

\author{Karsten Lehmann}
\date{WiSe 2020}
\title{Übung Analysis - Grundlegende Konzepte (AN10)}

\begin{document}


\maketitle

\vfill
\begin{center}
  Dozent: Hans-Peter Scheffler \\
  \href{mailto:hans-peter.scheffler@tu-dresden.de}{hans-peter.acheffler@tu-dresden.de}
\end{center}

\newpage

\section*{Übungsblatt 2}

\begin{itemize}
\item $(\mathbb{R}, +, *)$ ist ein Körper
\item A1 - A9
\item Ordnungsaxiome \\
  Es existiert eine nicht-leere Teilmenge $P \subseteq \mathbb{R}$
  \begin{enumerate}[label=(A\arabic*)]
    \setcounter{enumi}{9}
  \item $\forall a \in \mathbb{R} \colon a \in P \lor -a \in P \lor a = 0$
  \item $\forall a,b \in P \colon a + b \in P$
  \item $\forall a,b \in P \colon a * b \in P$
  \end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- (1,0);
  \draw[-latex, red] (1,0) -> (6,0);
  \node[draw, circle, fill, inner sep=1pt,  label=below:0] at (1,0) {};
  \node[red] at (6,-.3) {$P = \mathbb{R}_{>0}$};
\end{tikzpicture}

$\leq$ ist eine reflexive Relation
\[
  \forall a \in \mathbb{R} \colon a \leq a
\]

\subsection*{Aufgabe 1}

\begin{enumerate}[(a)]
\item $\forall a,b,c \in \mathbb{R} \colon a < b \land b < c \Rightarrow a < c$ \\
  \begin{align*}
    (a < b) \land (b < c) \iff (b - a \in \mathbb{R}_{>0}) \land (c - b \in \mathbb{R}_{>0}) \\
    \Rightarrow \mathbb{R}_{>0} \ni (b - a) + (c - b) & \overset{\text{A1, A4}}= (c - a) + (b - b) \\
                                                      &  \overset{\text{A3, A2}}= c - a \\
                                                      & \Rightarrow c - a \in \mathbb{R}_{>0} \\
                                                      & \Rightarrow a < c\\
  \end{align*}
\item $\forall a,b,c \in \mathbb{R} \colon a < b \Rightarrow a + c < b + c$ \\
  \begin{align*}
    \mathbb{R}_{>0} \ni b - a &\overset{\text{A2}}= (b - a) + 0 \\
                              &\overset{\text{A3}}= (b - a) + (c - c) \\ 
                              &\overset{\text{A3,A4,A1}}= (b + c) - (a + c) \\
                              &\Rightarrow= b + c > a + c \\
  \end{align*}
\item $\forall a,b,c \in \mathbb{R} \colon 0 < a < b \Rightarrow 0 < b^{-1} < a^{-1}$ \\
  \begin{itemize}
  \item $a > 0 \Rightarrow a^{-1} > 0$: Widerspruchsbeweis \\
    Angenommen es gilt $a^{-1} < 0$. Dann ist $-a^{-1} > 0$, mittels A12 und A13
    \begin{align*}
      \overset{\text{A12}}\Rightarrow 0 < a * (-a^{-1}) = -(a * a^{-1}) \overset{\text{A7}}= -1 \\
    \end{align*}
    Dass heißt, es gilt $-1 > 0$, bzw. $-1 + 1 > 0$, dass heißt $0 > 1 \overset{\text{A6}}= 1 * 1 = 1^2$.
    Das ist ein Widerspruch zu $a^2 > 0$ für $a \ne 0$.
    Damit ist die Annahme $a^{-1} < 0$ falsch. Da $a^{-1} = 0$ schon ausgeschlossen wurde, gilt $a^{-1} > 0$.  
  \item $a < b \iff 0 < (b - a)$ \\
    Nun ist nach dem eben bewiesenen auch $a^{-1}b^{-1} > 0$
    \begin{align*}
      \overset{\text{A12}}\Rightarrow a^{-1} * b^{-1} > 0 &\overset{\text{A12}}\Rightarrow a(b - a) * (a^{-1}b^{-1}) \\
      &\overset{\text{A9}}= b * (a^{-1} * b^{-1}) -  a * (a^{-1} * b^{-1}) \\
      &\overset{\text{A5,A8}}= a^{-1} * (b * b^{-1}) -  b^{-1} * (a * a^{-1}) \\
      &\overset{\text{A7,A6}}= a^{-1} - b^{-1} \\
    \end{align*}
    Das heißt, $0 < a^{-1} - b^{-1}$ bzw. $0 < b^{-1} < a^{-1}$
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection*{Aufgabe2}
Für alle $a,b \in \mathbb{R}$ gilt
\[
  \text{max}\{a,b\} = \frac{1}{2}(a + b + |a - b|)
\]

Betrag für $a \in \mathbb{R} \colon |a| = a v a\geq 0 -a v a < 0$
  
\textbf{Fall 1}: Für $a \geq b$ gilt $\text{max}\{a,b\} = a$. Weiter ist $a - b > 0$, woraus folgt
\[
  \frac{1}{2}(a + b + |a - b|) = \frac{1}{2}(a + b + (a - b)) = \frac{2}{2} a = a = \text{max}\{a,b\}
\]

\textbf{Fall 2}: Für $a < b$ gilt gilt $\text{max}\{a,b\} = b$. Weiter ist $a - b < 0$, woraus folgt
\[
  \frac{1}{2}(a + b + |a - b|) = \frac{1}{2}(a + b - (a - b)) = \frac{2}{2} b = b = \text{max}\{a,b\}
\]

\subsection*{Aufgabe3}
  
\begin{align*}
  L = \{ x \in \mathbb{R} | |2x+1| > x + 2\} \\
  \text{fall1} \\
  2x + 1 > 0 \land |2x+1| = 2x+1 > x+2\\
  \iff x \geq -\frac{1}{2} \land x > -3 \iff x \in L1 &= \{ x \in \mathbb{R} | x \geq -\frac{1}{2} \} \\
                                                      &= [-\frac{1}{2}, \infty) \\
\end{align*}

Fall2:
\begin{align*}
  2x + 1 < 0 \land |2x  + 1| = -(2x + 1) > x - 2 \\
  \iff x \geq -\frac{1}{2} \land x > -3 \iff x \in L1 &= \{ x \in \mathbb{R} | x \geq -\frac{1}{2} \} \\
                                                      &= [-\frac{1}{2}, \infty) \\
\end{align*}


%% c
\[
  L = \{ x \in \mathbb{R} | \frac{x-7}{x-3} \leq x + 3 \}
\]

Sei $A \subseteq \mathbb{R}, A \ne \emptyset$ $A$ is nach oben beschränkt: $\exists s \in \mathbb{R} \colon \forall a \in \mathbb{R} \colon a \leq s$ -> $s$ heißt obere Schranke von $A$


Ist $s$ eine obere Schranke von $M$, so ist auch jedes $s' > s$ eine obere Schranke von $M$. $s$ heißt Supremum von
$M$ wenn gilt:
\begin{enumerate}
\item $s$ ist obere Schranke
\item Ist $s'$ eine obere Schranke von $M$, so gilt $s' \geq s$
\end{enumerate}

=> $s$ ist die kleinste obere Schranke

Ist $M$ nach oben unbeschränkt ist, so wird das  $sup A \coloneq \infty$

\subsection*{Aufgabe 6}
\begin{enumerate}[(a)]
\item
  \begin{align*}
    A &= \{ n \in \mathbb{N} | n \text{ ist Teiler von } 24\} \\
      &= \{ 1,2,3,4,6,8,12,24 \}
  \end{align*}
\item
\begin{align*}
    A &= \{ n \in \mathbb{N} | n \text{ ist Teiler von } 24\} \\
      &= \{ 1,2,3,4,6,8,12,24 \}
  \end{align*}  
\end{enumerate}
\end{document}
