\documentclass{scrreprt}

\usepackage{aligned-overset}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{physics}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titling}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{pgfplots}

\pgfplotsset{compat = newest}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\author{Karsten Lehmann (Übungsgruppe 1)\\Mat. Nr 4935758}
\date{WiSe 2021/2022}
\title{Hausaufgaben Blatt 07\\Analysis - Grundlegende Konzepte}

\setlength{\headheight}{26pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\thetitle}
\rhead{\theauthor}
\lfoot{\thedate}
\rfoot{Seite \thepage}

\begin{document}
\paragraph{35.} Es seien $X$ und $Y$ nichtleere und beschränkte Teilmengen von
$\mathbb{R}$.
Beweisen Sie
\begin{enumerate}[(a)]
\item Sei zusätzlich $\inf X > 0$.
  Beweisen Sie, dass die Menge
  $X' \coloneqq \qty\big{x \: {\big |} \: \frac{1}{x} \in X}$
  nach oben beschränkt ist und dass
  $\sup X' = \frac{1}{\inf X}$.

  \subparagraph{Lsg.} $X$ ist eine nicht leere Teilmenge aus dem vollständigen
  und archimedisch angeordneten Körper $\mathbb{R}$.
  Nach Theorem 5.18 der Vorlesung existieren somit $\inf X$ und $\sup X$.

  Angenommen es existiert $x' \in X'$ mit
  $x' > \frac{1}{\inf X} \overset{\inf X > 0}> 0$, dann gilt nach Definition
  von $X'$ auch $\frac{1}{x'} \in X$.
  Aus Satz 5.4 der Vorlesung folgt $0 < \frac{1}{x'} < \inf X$ - ein Widerspruch.

  $\Rightarrow \frac{1}{\inf X}$ ist obere Schranke von $X'$.

  $\Rightarrow$ \underline{\underline{$X'$ ist nach oben beschränkt}}.

  Aus $\inf X > 0$ und der Definition von $X'$ gilt für alle
  $x' \in X'$, dass $x' > 0$.
  Angenommen es gäbe eine obere Schranke $s \in \mathbb{R}$ von $X'$ mit
  $0 < s < \frac{1}{\inf X}$, dann folgt $\frac{1}{s} > \inf X$.
  Da $\inf X$ die größte untere Schranke von $X$ ist, existiert
  $\frac{1}{x} \in X$ mit $\frac{1}{s} > \frac{1}{x} \geq \inf X$.
  Es folgt $x \in X'$ mit $x > s$ - ein Widerspruch zu
  ``$s$ ist obere Schranke''.

  $\Rightarrow \frac{1}{\inf X}$ ist kleinste obere Schranke von $X'$

  $\Rightarrow \underline{\underline{\sup X' = \frac{1}{\inf X}}}$.

\item Wenn $S$ eine obere Schranke von $X$ ist und für jedes $\epsilon > 0$
  ein $x \in X$ existiert mit $S - \epsilon < x$, dann gilt $S = \sup X$.

  \subparagraph{Lsg.}
  \begin{itemize}
  \item[``$\Leftarrow$''] Angenommen $S = \sup X$ und es existiert ein
    $\epsilon > 0$, so dass für alle $x \in X$ gilt: $S - \epsilon \geq x$.

    $\Rightarrow S - \epsilon$ ist eine obere Schranke von $X$

    $\Rightarrow S - \epsilon < S$ - ein Widerspruch zu $S$ ist Supremum
    (kleinste obere Schranke).

  \item[``$\Rightarrow$''] $S$ heißt Supremum von $X$, wenn $S$ die kleinste
    obere Schranke von $X$ ist.
    Angenommen es gäbe nun eine obere Schranke $\overline{s} \in \mathbb{R}$
    von $X$ mit $\overline{s} < S$, dann ist $S - \overline{s} = \epsilon$ mit
    $\epsilon > 0$.
    Da $s$ obere Schranke ist, existiert somit ein $\epsilon > 0$, so dass
    für alle $x \in X$ gilt $\epsilon \geq x$ - ein Widerspruch zur
    Voraussetzung
    $\forall \: \epsilon > 0 \: \exists \: x \in X \colon S - \epsilon < x$.

    $\Rightarrow S$ ist die kleinste obere Schranke von $X$

    $\Rightarrow S = \sup X$.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\paragraph{36.} Es seien $n \in \mathbb{N}_{> 0}$ und
$x_1, \ldots, x_n \in \mathbb{R}_{> 0}$.
Beweisen Sie:
\[
  \qty(\sum_{k = 1}^n \frac{x_k}{n})^2 \leq \sum_{k = 1}^n \frac{x_k^2}{n}
\]

\subparagraph{Lsg.} Seien $x, y \in \mathbb{R}_{> 0}$ beliebig.
Es gilt $(x - y)^2 \geq 0$.
Weiterhin ist \\
$\qty\big(x - y)^2 = x^2 + y^2 - 2xy$.
Es folgt
\begin{equation}
  \tag{*}
  x^2 + y^2 \geq 2xy
\end{equation}
\begin{flalign*}
  &&\qty(\sum_{k = 1}^n \frac{x_k}{n})^2 &\leq \sum_{k = 1}^n \frac{x_k^2}{n} \\
  &&\qty(\frac{1}{n})^2 \qty(\sum_{k = 1}^n x_k)^2
  &\leq \frac{1}{n} \sum_{k = 1}^n x_k^2 && {\Big |} \cdot n^2 \\
  \text{\underline{Behauptung:}} &&
  P(n) \colon \qty(\sum_{k = 1}^n x_k)^2 &\leq n \cdot \sum_{k = 1}^n x_k^2
\end{flalign*}
\underline{Induktionsanfang:} $P(1) \colon x_1^2 \leq x_1^2$ \\
\underline{Induktionsschritt:} Sei $P(n)$ für ein beliebiges $n \in \mathbb{N}$
wahr.
\begin{flalign*}
  P(n + 1) \colon \qty(\sum_{k = 1}^{n + 1} x_k)^2
  &= \qty(\sum_{k = 1}^n x_k + x_{n + 1})^2 \\
  &= \qty(\sum_{k = 1}^n x_k)^2 +
    \qty(\sum_{k = 1}^n 2x_kx_{n + 1}) + x_{n + 1}^2 \\
  \overset{\text{Siehe (*)}}&\leq \qty(\sum_{k = 1}^n x_k)^2 +
    \qty(\sum_{k = 1}^n x_k^2 + x_{n + 1}^2) + x_{n + 1}^2 \\
  \overset{\text{Induktionsvorraussetzung}}&\leq n \cdot
    \sum_{k = 1}^n x_k^2 +
    \qty(\sum_{k = 1}^n x_k^2 + x_{n + 1}^2) + x_{n + 1}^2 \\
  &= n \cdot \sum_{k = 1}^n x_k^2 + \sum_{k = 1}^n x_k^2 +
    \sum_{k = 1}^n x_{n + 1}^2 + x_{n + 1}^2 \\
  &= \qty\big(n + 1) \cdot \sum_{k = 1}^n x_k^2 +
    \sum_{k = 1}^{n + 1} x_{n + 1}^2
    = \qty\big(n + 1) \cdot \sum_{k = 1}^n x_k^2 +
    \qty\big(n + 1) \cdot x_{n + 1}^2 \\
  &= \qty\big(n + 1) \cdot \sum_{k = 1}^{n + 1} x_k^2
\end{flalign*}

$\Rightarrow$ nach der vollständigen Induktion folgt die Behauptung.

\end{document}
